\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo dieciocho}
%
{Caibidiol a h-ochtdeug}

\bi
{La noche pasaba y Cormac no volvía, ni había noticias precisas sobre él. La
gente que había perdido algo se estaba sumiendo en la preocupación, el
abatimiento y la vergüenza. Aquellas palabras que Sadhbh dijo al hombre del
potro, las oyeron y comprendieron en su interior que tenía razón. No había
ninguno de ellos al que no se le pudiera aplicar la misma cantinela, tan
certeramente como al hombre del potro. Sabían que nadie se lamentaba ni una
pizca por ellos, y ellos no se lamentaban de sí mismos. Su propia comprensión se
lo dijo, cuando recibieron tanto dinero por los caballos, mucho más de lo que
era adecuado conseguir,--y lo aceptaron. Poco después de salir a relucir la
verdad, supieron en su interior que no les estaba ocurriendo nada que no
tuvieran merecido, porque habían hecho concesión a las malas intenciones. Iban
juntos de vuelta a casa, serios e incómodos, insatisfechos y desilusionados,
impotentes ante el resultado del día.\\}
%
{Bhí an oídhche ag imtheacht agus ní raibh Cormac ag filleadh ná aon tuairisg
chruinn uaidh. Na daoine do chaill a gcuid, bhí ceist agus ceann-fé agus náire
ag teacht ortha. An focal úd adúbhairt Sadhbh le fear an bhramaigh,
d’airigheadar é agus do thuigeadar ’na n-aigne go raibh an ceart aici. Ní raibh
aoinne acu féin nár oir an chaint dó, chómh cruinn agus d’oir sí d’fhear an
bhramaigh. Bhí a fhios acu ná raibh puínn truagha ag daoinibh dóibh, agus ní
raibh puínn truagha acu féin d’á chéile. D’inis a dtuisgint féin dóibh, nuair a
tugadh an t-airgead mór dóibh ar na capaillibh, go raibh breis mhór agus a
gceart acu d’á fhághail,—agus ghlacadar é. Ar ball nuair a tháinig an fhírinne
amach do thuigeadar ’na n-aigne nár imthigh ortha ach an rud a bhí tuillte acu,
mar gur thugadar toil do’n droch bheart. Bhíodar ag bailiughadh leó agus ag
imtheacht abhaile, go dúr agus go dochraideach, go do-shásta agus go
díombádhach, go leamh díobh féin agus de chuaird an lae acu.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--Mira como hay muchas maneras de hacer monedas falsas además de
hacerlas con lascas de pizarra y brujería.}}
%
{\dlg{Síle.--Feuch gurab iomdha cuma i n-a ndéintear airgead bréagach d’éaghmuis
é dhéanamh de licíníbh slinne, le diablaidheacht.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Pues sí. Y mira también lo raro que es encontrar a alguien tan
honesto como para ir al cabo de una semana a reemplazar con dinero bueno el
dinero falso, como hizo Micheál Réamoinn.}}
%
{\dlg{Cáit.--Feuch féin sin. Agus feuch, leis, gurb anamh le fághail duine
bhéadh chómh macánta san go dtiocfadh sé i gcionn seachtmhaine chun an airgid
chirt do chur i n-inead an airgid bhréagaigh, mar tháinig Micheál Réamoinn.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Pues ya que estamos, mira lo poco que se lo agradecieron. Se
ganó la reputación y la bolsa.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Agus dáltha an sgéil, feuch gur beag d’á bhuidhchas a bhí air.
Bhí “a chuid a’s a chlú aige” ag imtheacht dó.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¿Qué reputación, Gobnait, la reputación de honradez o la reputación
de brujería?}}
%
{\dlg{\pagina{150} Cáit.--Ciacu clú, a Ghobnait, clú na macántachta nó clú na
diablaidheachta?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Has dado en el clavo, Cáit. Creo que se ganó ambas
reputaciones.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Maith an áit go rabhais, a Cháit. Creidim go raibh an dá chlú
aige ag imtheacht dó.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Me pregunto, Peig, si alguien esperaba que el señor volviera a dar
dinero bueno a quienes había dado dinero falso.}}
%
{\dlg{Nóra.--Ní fheadar, a Pheig, an raibh aon tsúil go dtiocfadh an duine uasal
thar n-ais chun airgid chirt do thabhairt dos na daoinibh gur thug sé an
t-airgead bréagach dóibh.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Me temo, Nóra, que si volviera, esa misma gente diría que él estaba
tan loco como pensaban que estaba Sadhbh.}}
%
{\dlg{Peig.--Is eagal liom, a Nóra, dá dtigeadh, go ndéarfadh na daoine céadna
san go raibh sé chómh mór ar buile agus a cheapadar Sadhbh féin do bheith.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¡Vaya, Peig, qué sutilmente ha intentado Nóra pitorrearse un
poco de nosotras! “Me pregunto si alguien esperaba que volviera,” dice, como si
dudara una pizca que nadie esperase en absoluto algo así.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Mhaise, a Pheig, nach breágh bog réidh a dhéinean Nóra iaracht
bheag magaidh fúinn! “Ní fheadar an raibh aon tsúil go dtiocfadh sé thar n-ais,”
ar sise, chómh maith agus dá mbéadh aon bhlúire d’á mhearbhall uirthi ná raibh
aon tsúil i n-aon chor le n-a leithéid.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--¡Oh, por mi madre, Gobnait, y sin peligro para mi alma, que lo he
dicho en serio y de corazón, oye! Esto es lo que me choca. Mícheál Réamoinn
convirtió las lascas de pizarra en dinero y se las dio a la tabernera para
recuperar su sombrero. Sin embargo, su mente no estuvo en paz hasta que no
volvió al cabo de una semana a darle a ella dinero legítimo, y nadie se
sorprendió, ni él ni nadie. Pero si aquel señor volviera para dar dinero real a
la gente a la que había dado dinero falso, dirían que estaba tan falto de
cordura como pensaban que estaba Sadhbh. Eso es lo que me choca.}}
%
{\dlg{Nóra.--Ó! am briathar ’s ambasa, a Ghobnait, agus gan droch nídh ar
mh’anam, gur de chroídhe dháiríribh atáim, feuch! Sidé atá orm. Do dhéin Mícheál
Réamoinn airgead le diablaidheacht de licíníbh slinne agus thug sé do mhnaoi an
tabhairne iad chun a hata dh’fhághail uaithi. Ní raibh sé sásta, ámh, i n-a
aigne gan teacht airís i gcionn seachtmhaine agus airgead dleaghthach do
thabhairt chuici, agus ní raibh aon iongnadh ’na thaobh air féin ná ar aoinne
eile. Ach dá bhfillfeadh an duine uasal úd agus airgead fírinneach do thabhairt
dos na daoinibh gur thug sé an t-airgead bréagach dóibh, déarfaidís go raibh sé
chómh mór as a chéill agus a cheapadar Sadhbh do bheith. Siné atá orm.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Pues mira, Nóra, esa es la diferencia entre las dos historias.
Mícheál Réamoinn era un hombre honesto, con o sin brujerías. Aquel señor era un
bribón, con o sin señorío.}}
%
{\dlg{Peig.--Sdó’ feuch, a Nóra, tá so de dheifrígheacht idir \pagina{151} an dá
sgéal. Fear macánta dob’ eadh Mícheál Réamoinn pé diablaidheacht a bhí aige, ’ná
ná raibh. Bitheamhnach dob’ eadh an duine uasal úd, pé uaisleacht a bhí aige,
’ná ná raibh.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Sinceramente opino que los grandes señores son los más grandes
canallas. Fue un señor quien echó a los MacEoin. Se dice que sacaba diez mil
libras al año en Inglaterra. Eso no le bastaba y tuvo que venir aquí a echar a
los pobres Mac Eoin una nochebuena bajo un gran aguacero. Eran una pareja
anciana, una pareja joven y nueve hijos. El mayor era de la edad de Peig, y el
pequeño no tenía ni tres semanas. Cuando estaban afuera con la lluvia cayendo a
mantas sobre ellos, Seán MacEoin Hijo hizo un cobertizo junto a la valla para
usarlo como abrigo. El señor fue y tiró el cobertizo.}}
%
{\dlg{Cáit.--Am briathar mhóide gurab é mo thuairim féin gurab iad na h-uaisle
móra na bitheamhnaigh is mó. Sin é an duine uasal san do chuir amach na ’c
Eóghnaigh. Tá sé ráidhte go bhfuil deich míle púnt sa mbliaghain aige thall i
Sasana. Ní shásóchadh san é gan teacht anso anall chun na g’c Eóghnach mbocht
agus iad do chaitheamh amach fé’n gclagar oídhche Nodlag. Bhí an tsean lánmha
ann agus an lánmha óg agus naonbhar clainne. Cómhnaoís do Pheig an t-é ba shine
acu, agus ní raibh an leanbh dob’ óige ach trí seachtmhaine. Nuair bhíodar go
léir amuich agus an fhearthainn ag tuitim ’na taoisgeanaibh ortha, do dhein
Seághan óg Mhic Eoghain sgailp i gcoinnibh an chlaidhe mar fhoithin dóibh.
Tháinig an duine uasal agus do leag sé an sgailp.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--¡Oh, válgame Dios! ¡Cáit, no es posible que hiciera eso!}}
%
{\dlg{Nóra.--Ó! Dia linn! a Cháit, ní dócha gur dhéin!}}

\bi
{\dlg{Cait.--Ya lo creo que lo hizo. El alguacil le dijo que había alguna
cuestión legal, y formaba parte del mismo cometido echarlos del cobertizo que
echarlos de la casa. En cualquier caso, tiró el cobertizo. Entonces el pobre
anciano se puso a llorar, y cuando el señor lo vio llorar, dijo \ingles{“see how
the old cock cries”}.}}
%
{\dlg{Cáit.--Am briathar gur dhéin. Dúbhairt an báille leis go raibh púnc éigin
dlíghe ann, agus go mbéadh an obair chéadna aige ’ghá gcur amach ó’n sgailp a
bhí aige ’ghá gcur amach as an dtigh. Do leag sé an sgailp orthu pé i n-Éirinn
é. Agus ansan do bhí an seanduine bocht ag gol, agus nuair a chonaic an duine
uasal ag gol é, \ingles{“see,”} ar seisean, \ingles{“how the old cock cries.”}}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Qué es eso, Cáit?}}
%
{\dlg{Síle.--Cad é an rud é sin, a Cháit?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--“Mira,” dijo, “cómo llora el viejo gallo.”}}
%
{\dlg{Cáit.--“Féach,” ar seisean, “mar ghoilean an sean chocaíghe.”}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Oh, míralo! ¡Siendo él mismo quien le hizo llorar!}}
%
{\dlg{Síle.--Ó! feuch air sin! Agus é féin ’ghá chur ag gol!}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Casi le diría a ese señor aquello que Máire Parthalaín le dijo
al hombre que llevaba un año llevándose su mantequilla sin que la ley la
protegiera. “¡Juro,” dijo ella, “que es buen plan que exista el infierno!”}}
%
{\dlg{\pagina{152} Gobnait.--Is beag ná go ndéarfainn leis an nduine uasal san
an rud úd adúbhairt Máire Pharthaláin leis an bhfear a rug ím na bliaghna uaithi
agus gan greim dlíghe aici air. “Am briathar,” ar sise, “gur maith an plan
ifrean do bheith ann!”}}

\bi
{\dlg{Peig.--¡Oh, cuidado, Gobnait. Quién sabe si no será ella quien acabará
allí!}}
%
{\dlg{Peig.--Ó! faire! a Ghobnait. Cá bh’fios di ná go raghadh sí féin ann!}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Seguro que lo dijo de corazón, pero estaba llena de ira, y con
razón.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Is dócha nach ó chroídhe adúbhairt sí é, ach an fhearg do bheith
uirthi, agus an chúis aici.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Me parece que el señor no tenía ninguna necesidad de decir lo que
dijo, ni de echar a los MacEoin y tirarles el cobertizo.}}
%
{\dlg{Síle.--Ba dhóich liom nár ghádh d’ aoinne é do rádh leis an nduine uasal
do chuir amach na ’c Eóghnaigh agus do leag an sgailp ortha.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿Por qué, Síle?}}
%
{\dlg{Gobnait.--Cad ’na thaobh, a Shíle?}}

\bi
{\dlg{Síle.--Porque Dios lo haría por sí mismo, ¡loado sea!}}
%
{\dlg{Síle.--Mar déanfaidh Dia uaidh féin é, moladh go deó leis!}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Qué haría Él por sí mismo, cosita?}}
%
{\dlg{Peig.--Cad a dhéanfaidh Sé uaidh féin, a chuid?}}

\bi
{\dlg{Síle.--Mandar a aquel señor al infierno.}}
%
{\dlg{Síle.--An duine uasal úd do chur go h-ifrean.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Cómo sabes, Síle, que el señor no cumpliría penitencia.}}
%
{\dlg{Peig.--Cá bh’ fhios, a Shíle, ná go ndéanfadh an duine uasal aithrighe.}}

\bi
{\dlg{Síle.--No cumpliría penitencia por ese acto hasta que no vuelva a levantar
la casa y meta en ellos a los MacEoin, como ya estaban, y darles dinero en
compensación por las penurias causadas.}}
%
{\dlg{Síle.--Ní dhéanfaidh aithrighe an gnó dhó gan an tigh do chur suas airís
agus na ’c Eóghnaigh do chur isteach ann, slán foláin, mar bhíodar cheana, agus
airgead do thabhairt dóibh tar cheann ar dhéin sé de dhíobháil dóibh.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Vaya, te aplaudo, Síle!. Así es como tiene que hablarse. Es una
verdadera lástima que no seas tú quien nos haga las leyes. En poco tiempo
pondrías a los señores en su sitio, y eso haría falta. Pero oye, Peig, los
señores no cumplen ninguna penitencia, ¿verdad?}}
%
{\dlg{Cáit.--Mhaise dearna leat! a Shíle. Siní an chaint go bhfuil an crot
uirthi. Is truagh cráidhte gan tú ag déanamh na ndlíghthe dhúinn. Ba ghearr go
gcurfá na h-uaisle ’na gcómhnuidhe, agus ba ghádh san. Agus cogar, a Pheig, dar
ndóich ní dhéinid na daoine uaisle aithrighe i n-aon chor.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Ay, qué te hace pensar eso, Cáit?}}
%
{\dlg{Peig.--Airiú, cad a chuir an rud san ad’ cheann, a Cháit?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Lo cierto es que siempre estoy oyendo de sus malas intenciones, y
de sus injusticias, y de la ruina que provocan en la gente pobre, y cómo
oprimen, y explotan, y expulsan para que vaguen a la intemperie, pero jamás oí
que ninguno de ellos cumpliera penitencia ni se redimiese. Es la gente pobre la
que hace penitencia. ¡Qué curioso esto!}}
%
{\dlg{Cáit.--’Sdó, táim ag éisteacht riamh le n-a ndroch \pagina{153}
bheartaibh, agus le n-a n-éagcóir, agus leis an sgrios a bhíon acu d’á dhéanamh
ar dhaoinibh bochta, ’ghá mbrúghadh agus ’ghá meilt agus ’ghá ndíbirt le fuacht
agus le fán, agus níor airigheas riamh gur dhéin aoinne acu aithrighe ’ná
leóirghníomh. Isiad na daoine bochta a bhíon ag déanamh na h-aithrighe. Is
greannmhar an sgéal é!}}

\bi
{\dlg{Peig.--¡Oh, lo cierto, Cáit, es que hay señores que sí cumplen penitencia.
Santa Gobnait de Ballyvourney\footnote{\glosa{Gobnait Bhaile Bhuirne}, Santa
Gobnait de Ballyvourney (Cork). Santa irlandesa del siglo VI. Se la relaciona
con las abejas y la apicultura. Posible hermana de San Abbán, hijo de Cormac Mac
Ailillo, rey de Leinster muerto en 535.} era hija de rey. Y San Colomba de
Iona\footnote{\glosa{Colm Cille}, ``la paloma de la Iglesia'', San Colomba de
Iona. Monje irlandés del siglo VI que actuó como misionero en Escocia.
Tataranieto de Niall de los Nueve Rehenes, un alto rey del siglo V.} era hijo de
rey.}}
%
{\dlg{Peig.--Ó! go deimhin, a Cháit, déinid daoine uaisle aithrighe leis.
Inghean rígh dob’ eadh Gobnait Bhaile Mhúirne. Agus mac rígh dob’ eadh Colm
Cille.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Habías oído eso, Gobnait?}}
%
{\dlg{Síle.--Ar airighis an méid sin, a Ghobnait?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¡Uf! lo oí hace mucho tiempo, Síle. Era hija de rey. Y cuando
abandonó la casa de su padre un ángel le dijo que sólo se quedara a vivir en un
lugar en el que encontrara nueve gamos durmiendo junto a ella. Se fue a cierto
lugar y encontró tres de ellos allí, y se quedó un poco en ese sitio. Entonces
fue hasta Cill Ghobnatan \footnote{\glosa{Cill Ghobnatan}, ``Iglesia de Santa
Gobnait'', en la baronía de Aran, en el condado de Galway.}, al norte, y
encontró seis de ellos allí. Se quedó un tiempo largo en el lugar. Entonces fue
hasta Ballyvourney y encontró a los nueve. Se quedó allí el resto de su vida y
allí está enterrada.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ach! d’airigheas fadó é, a Shíle. Inghean rígh dob’ eadh í. Agus
nuair fhág sí tigh a h-athar dúbhairt an t-aingeal léi gan stad chun
cómhnuighthe ach sa n-áit ’na bhfaghadh sí naoi gcinn d’fhiadhnaibh bána ’na
gcodla roímpi. Tháinig sí go dtí áit éigin agus fuair sí trí cinn acu ann, agus
d’fhan sí tamall beag sa n-áit sin. Ansan do tháinig sí go Cill Ghobnatan thíos
agus fuair sí sé cinn ann. D’fhan sí tamall mór ansan, agus siné uair a tugadh
Cill Ghobnatan ar an áit. Ansan do tháinig sí go Baile Mhúirne agus fuair sí na
naoi gcinn ann. D’fhan sí ansan an chuid eile d’á saoghal agus is ann atá sí
curtha.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Apuesto a que los MacEoin pasarán mucho tiempo afuera hasta que el
señor que los echó haga penitencia y los vuelva a alojar.}}
%
{\dlg{Cáit.--Cuirfead-sa geall gur fada bhéidh na ’c Eóghnaigh amuich sul a
ndéanfaidh an duine uasal a chuir amach iad aithrighe agus iad do chur isteach
airís.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Está claro que los señores de ahora no se parecen a los señores de
antaño.}}
%
{\dlg{Nóra.--Is dócha nach mar a chéile na h-uaisle atá ann anois agus na
h-uaisle a bhí ann fadó.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Sin duda, parece que pasará mucho tiempo hasta que se pueda ver un
santo entre ellos.}}
%
{\dlg{Peig.--Gan amhras, is dócha gur fada go bhfeicfear naomh ortha.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿Cómo le fue a Cormac el Narigudo, Peig?}}
%
{\dlg{\pagina{154} Gobnait.--Conus d’imthigh le Cormac an Chaincín, a Pheig?}}

\bi
{Peig.--No hubo ni rastro de él durante la semana que siguió al día de feria.
Todo volvió a la normalidad. Ni a Sadhbh ni a su padre se los vió de puertas
afuera en el transcurso de esa semana. La gente que más había perdido por la
obra de los granujas es la que menos ganas tenía de mencionarlo. La gente que no
había perdido nada no dejaba de darle a la lengua, y siempre estaban con la
cantinela de que si ellos hubieran tenido caballos que vender, no los habrían
dado tan ingenuamente.}
%
{Peig.--Ní raibh tásg ná tuairisg air go ceann seachtmhaine ó lá an
aonaigh. Chuaidh gach aon rud chun suaimhnis. Ní feacthas Sadhbh ná a h-athair
ar an dtaobh amuich de dhoras i gcaitheamh na seachtmhaine. An mhuíntir is mó
bhí caillte le h-obair na mbitheamhnach isiad ba lúgha trácht air. An mhuíntir
ná raibh aon rud acu le cailleamhaint níor stad a mbeul, ach gach aoinne acu
’ghá shíor-mhaoidheamh dá mbéadh capall aige féin le díol ná sgarfadh sé chómh
mothaolach san leis.}

\bi
{Al cabo de una semana Cormac volvió. La casa de Séadna fue la primera que
encaró. Séadna salió a encontrarse con él como hiciera aquel día con Seán el
Zocato.}
%
{I gcionn seachtmhaine d’fhill Cormac. Tigh Shéadna an chéad tigh n-ar thug sé
aghaidh air. Tháinig Séadna amach ’na choinnibh fé mar tháinig sé amach i
gcoinnibh Sheághain Cheataigh an lá úd.}

\bi
{“¡Y bien!” dijo Séadna.}
%
{“Seadh!” arsa Séadna.}

\bi
{“Tres de ellos han sido colgados,” dijo Cormac. “Síogaí, o comoquiera que se
llame, huyó. Por mucho que nos dimos prisa, no conseguimos dar con él hasta que
llegamos a la ciudad. Fui rápidamente a visitar a los hombres del rey, que me
conocen bien, y les conté mi historia. Jamás verás a nadie más sorprendido que
ellos. ¡Ay,’ dijeron, ‘hace poco vino aquí a buscarnos un hombre y nos contó esa
misma historia, y nos llevó hasta tres de los granujas, que apresamos de
inmediato, y probablemente los cuelguen mañana. Dijo que ellos no eran los
principales culpables, sino el tipo que era su jefe y de más como ellos en
Munster. Un hombre que tenía por nombre Séadna. Un hombre que llevaba mucho
tiempo haciendo dinero falso. Y que eso lo demostraba el que todos en la región
sabían que hacía cinco o seis años era pobre de solemnidad, y que ahora era el
hombre más rico de Munster y puede que de Irlanda. ‘Y’, dijo, ‘que era orden del
rey que se pusieran hombres a su disposición inmediatamente para ir a por ese
tal Séadna, fuera quien fuese, y traerlo preso y en custodia hasta aquí.’
‘¿Quién es el hombre que contó esa historia?’ dije yo. ‘Está ahí dentro,’
dijeron. Fuimos adentro. No había rastro de él. Corrieron de aquí para allá
buscándole. No estaba por ningún lado, como si se lo hubiera tragado la tierra.
‘¿Dónde están los otros tres?’ dije. ‘En la cárcel,’ apuntaron. ‘Veámoslos e
interroguémoslos,’ dije. Fuimos adentro y los interrogamos, a cada hombre por
separado. Dijeron las mismas palabras. Que se estaba haciendo dinero falso en
algún lugar de la ciudad. Que ninguno de ellos conocía el lugar. Que ganaban una
corona por cada libra que colocaban en ferias y mercados. Que habían vivido del
menudeo hasta que les salió este chanchullo. Que les enviaban el dinero falso a
donde vivían. Que no habían visto nunca el lugar en el que se hacía ni al tipo
que estaba al mando del negocio.}
%
{“Do crochadh triúr acu,” arsa Cormac. “D’imthigh Síogaidhe, nó pé ainim atá
air. D’á fheabhas dithneas do dhéineamair do theip orainn teacht suas leó gur
shroiseamair an chathair. Chuadhas-sa láithreach ag triall ar mhuíntir an rígh
mar a raibh aithne mhaith orm, agus d’innseas mo sgéal. Ní fheacaís a leithéid
d’iongnadh ar aon daoinibh riamh agus a bhí ortha. ‘Airiú,’ ar siad-san, ‘do
tháinig fear anso chúgainn ó chianaibh agus d’inis se an sgéal céadna san dúinn,
agus thaisbeáin sé dhúinn triúr de na bitheamhnachaibh agus ghabhamair
láithreach iad, agus is dócha go gcrochfar amáireach iad. Dúbhairt sé nár bh’iad
ba mhó ba chiontach ach an t-é a bhí ’na cheann ortha agus ar thuille dh’á sórd
sa Mhúmhain. Fear gur b’ainim dó Séadna. Fear a bhí ag déanamh airgid bhréagaigh
le fada. Agus d’á chómhartha san féin, gur bh’aithin do’n dúthaigh é bheith beó
bocht laistigh de chúig nó sé bhliaghnaibh, agus anois go bhfuil sé ar an
\pagina{155} bhfear is saidhbhre sa Mhúmhain nó b’fhéidir i n-Éirinn. ‘Agus,’ ar
siad, ‘tá órdúghadh ó’n rígh, congnamh fear do ghléasadh láithreach agus
imtheacht agus breith ar Shéadna úd, pé h-é féin, agus é a thabhairt chun lámha
anso gabhtha.’ ‘Cá bhfuil an fear d’inis an sgéal san?’ arsa mise. ‘Tá sé anso
istigh,’ ar siad. Chuadhmair isteach. Ní raibh a thuairisg ann. Do ritheadar
anonn ’s anall ’ghá chuardach. Ní raibh sé le fághail ach mar shloigfeadh an
talamh é. ‘Cá bhfuil an triúr eile?’ arsa mise. ‘Istigh sa charcair,’ ar siad.
‘Feiceam iad agus ceistigheam iad,’ arsa mise. Chuadhmair isteach agus
cheistigheamair iad, gach fear díobh fé leith. Bhíodar ar aon fhocal amháin sa
méid seo. Go raibh an t-airgead bréagach d’á dhéanamh i n-áit éigin sa chathair.
Ná raibh fios na h-áite ag aoinne acu féin. Go raibh coróinn fé’n bpúnt acu d’á
fhághail as an airgead do chur amach ar aontaídhibh agus ar mhargaídhibh. Gur le
mangaireacht do mhaireadar go dtí gur theangbhaigh an obair seo leó. Gurab
amhlaidh do cuirtí an t-airgead bréagach chúca go h-áit a gcómhnuighthe. Ná
feacadar riamh an áit ’na mbítí ’ghá dhéanamh ’ná an t-é bhí ina cheann ar an
ngnó.}

\bi
{“Si vieras lo anonadados que se quedaron los hombres del rey cuando oyeron tal
cosa. Entonces les conté cómo había estado persiguiendo a los granujas, y les
hice ver que, si no hubiera sido por ti, difícilmente los habríamos llegado a
descubrir.}
%
{“Ní fheacaís riamh ach an iongnadh chroídhe a bhí ar mhuíntir an rígh nuair
dh’airigheadar an méid sin. Ansan d’innseas-sa dhóibh conus chuiris-se i ndiaigh
na mbitheamhnach mé, agus chuireas ar a súilibh dóibh conus, mura mbéadh tusa,
nár bh’fhéidir teacht suas leó i n-aon chor.}

\bi
{“A la mañana siguiente tuve que acudir ante el juez y contarle la historia de
cabo a rabo. Entonces fueron condenados a la horca por haber realizado esa
acción y hacerlo en nombre del rey. Y se decidió enviar espías a todo los puntos
cardinales para ver si podían dar con el honesto Síogaí, quienquiera que fuera y
doquiera que se encontrara, y ponerlo bajo custodia. Se dispuso igualmente una
partida de búsqueda para averiguar dónde se hacía ese dinero falso, y ya que
estaba claro que había más de cuatro personas en el negocio, otro grupo para
perseguirlos y capturarlos antes de que tuvieran oportunidad de hacer más daño.
Hay muchos sabuesos sagaces tras los pasos del bribón en este momento, te lo
juro, y si escapa de ellos mi sorpresa sería grande. Cuando comprendieron la
excelencia del plan que tú trazaste el día de feria y los detalles que
obtuvieron de la historia de los cuatro, todos dijeron que fue una gran pena que
no hubieras ido al norte para haber tenido ellos la oportunidad de sacar
provecho de tu ingenio.}
%
{“Amáireach a bhí chúgainn b’éigean dom dul i láthair an bhreithimh agus an
sgéal d’innsint tríd síos dó. Ansan do daoradh iad chun a gcrochta mar gheall ar
an ngníomh bhí déanta acu agus é a dhéanamh fé ainim an rígh. Agus do ceapadh
lucht brath agus cuireadh amach iad ins na chúig árdaibh feuchaint an
bhféadfaidís teacht \pagina{156} suas leis an Síogaídhe macánta, pé h-é féin nó
pé ball ’na bhfuil sé, agus é thabhairt chun lámha. Do ceapadh, mar an gcéadna,
lucht cuardaigh, chun na h-áite do dhéanamh amach ’na bhfuil an t-airgead
bréagach so d’á dhéanamh, agus óir nach foláir nó tá níos mó ’ná an ceathrar sa
ghnó, an chuid eile acu d’fhiadhach agus greim dh’fhághail ortha sul a mbéidh
uain acu ar a thuille díobhála do dhéanamh. Is ’mó cú ghéar ar shálaibh an
chladhaire um an dtaca so, geallaim dhuit é, agus má bheirean sé na cosa uatha
is mór an iongnadh liom-sa é. Nuair a thuigeadar a fheabhas do dhéinis-se an
bheart lá an aonaigh agus a ghéire mar chuaidh an sgéal ar an gceathrar, isé
adúbhradar go léir ’ná gur mhór an truagh gan tú thíos acu féin mar a mbéadh
cothrom agat ar an inntleacht atá agat do chur chun tairbhe.}

\bi
{“Me temo, Cormaic,” dijo Séadna, “que cuando diste testimonio de mi ingenio, si
bien no faltaste a la verdad, la exageraste. Pero estoy seguro de que si no
hubieras seguido con prestancia los pasos de aquel grandullón y lo hubieras
seguido con tanta rapidez dentro de la ciudad, ahora yo lo estaría pasando mal
en estos momentos, y no ha sido gracias a mi ingenio. Sin duda pensó en atacarme
al encontrarse en el brete. Es una verdadera pena que alguien así pueda seguir
haciendo a su antojo. Los hombres de la ciudad harán mal si no dan con él ahora
y se hace famoso en toda Irlanda a causa de esta trama. Y a propósito de esto,
quedé totalmente sorprendido de que tenga tan poca sesera como para ir mentando
el nombre del rey en su negocio. Debería haber sabido que no se puede llegar muy
lejos bajo el nombre del rey.”}
%
{“Is eagal liom, a Chormaic,” arsa Séadna, “nuair a bhí teistiméireacht agat d’á
thabhairt dóibh ar m’ inntleacht, murar chuiris leis an bhfírinne nach baoghal
gur bhainis uaithi. Ach is dócha mura mbéadh a ghéire do leanais-se ar shálaibh
an fhir mhóir úd agus a luathacht a bhís isteach sa chathair ’na dhiaigh, go
mbéinn thíos acu um an dtaca so agus nach ar mhaithe le m’ inntleacht é. Gan
amhras do cheap sé droich iaracht do thabhairt fúm. Is mór an truagh cead a chos
agá leithéid. Is olc ó fhearaibh na cathrach mura dtigid siad suas leis anois
agus a ainim i n-áirde ar fuid na h-Éirean ó’n mbeart so. Dáltha an sgéil is mór
go léir an iongnadh liom a rádh go raibh sé de dhíth céille air trácht ar ainim
an rígh sa ghnó. Ba cheart dó a fhios do bheith aige ná féadfadh dul leis abhfad
fé ainim an rígh.”}

\bi
{“Lo que yo pensé,” dijo Cormac, “es que sabía bien en lo que se metía, y que
hizo todos los negocios el día de feria bien adrede.”}
%
{“Isé a cheapaim-se,” arsa Cormac, “’ná go raibh a fhios go maith aige cad a bhí
ar siúbhal aige, agus gur d’ aon ghnó ar fad do dhéin sé obair lae an aonaigh.”}

\bi
{“¿Cómo es eso?” dijo Séadna.}
%
{\pagina{157} “Conus san?” arsa Séadna.}

\bi
{“Según lo entiendo yo,” dijo Cormac, “eras tú contra quien se dirigía, y aquí
es donde pensó atacarte de haberse salido con la suya. Cuando hubiera terminado
el negocio de la feria, irían él y Sadhbh al norte, a la ciudad. Dejaría a los
otros tres a cargo de los caballos, llevándolos a encontrarse con los de su
banda en el camino, con quienes se dirigirían a otras ferias a venderlos. Cuando
llegara a la ciudad iría ante el juez y testificaría que fuiste tú quien urdió
el plan, y que el dinero falso era tuyo, y que en realidad tú compraste los
caballos para el rey, y que él se había limitado a pactar un compromiso y
pretender llevarse a su mujer. Entonces, cuando te la hubiera jugado según su
voluntad, y el cáñamo rodeara tu cuello, se casaría con Sadhbh, y ¡quién iba a
decir entonces que era un rufián! No le sería muy difícil convencer a la gente
de la ciudad cuando les contara el poco dinero que tú tenías hace poco tiempo y
lo rico que eres ahora.”}
%
{“Do réir mar thuigim an sgéal,” arsa Cormac, “is chúgat-sa is mó a bhí sé, agus
seo mar cheap sé teacht ort, dá ruitheadh leis. Nuair bhéadh gnó an aonaigh
críochnuighthe aige d’ imtheóchadh sé féin agus Sadhbh síos go dtí an baile mór.
D’fhágfadh sé an triúr eile i mbun na gcapall ’ghá mbreith leó go mbuailfeadh
cuid d’á n-aicme féin úmpa ar an slígh agus go nglacfaidís uatha iad le cur ar
aontaídhibh eile d’á ndíol. Nuair shroisfeadh sé an chathair thiocfadh sé i
láthair an bhreithimh agus dhearbhóchadh sé ort-sa an bheart a bhí déanta aige
féin, gur agat a bhí an t-airgead bréagach agus gur tú a bhí ag ceannach na
gcapall do’n rígh, mar ’dh eadh, agus ná raibh de ghnó aige féin sa n-áit ach
chun an chleamhnais do dhéanamh agus chun a mhná do thabhairt leis. Ansan, nuair
a bhéadh a thoil imeartha aige ort-sa agus an chnáib ar do mhuineál aige do
phósfadh sé Sadhbh, agus féuch ansan cé déarfadh gur bhitheamhnach é! Níor ró
dheacair dó an sgéal do chur ’na luíghe ar mhuíntir na cathrach nuair do
’neósfadh sé dhóibh a luíghead airgead a bhí agat-sa tá beagán aimsire ó shin
ann agus méid do shaidhbhris anois.”}

\bi
{“Nadie ha dicho nunca que él sacara de mí el dinero falso,” dijo Séadna.}
%
{“Ní dúbhairt aoinne riamh go bhfuair sé airgead bréagach uaim,” arsa Séadna.}

\bi
{“No te preocupes por eso,” dijo Cormac. “Cuando me contaron que fuiste tú quien
le dio la renta a la viuda aquel lejano día, comprobé todas las piezas y era tan
sumamente legítimas como si hubieran llegado la misma mañana de la propia ceca
del rey.}
%
{“Ní lúgha ’ná ’fuair,” arsa Cormac. “Nuair a h-innseadh dómh-sa gur tú thug an
cíos do’n bhaintreach an lá úd fadó, do thrialas an uile phíosa dhé agus bhí sé
go léir chómh dílis agus dá mba amach ó cheárdchain an rígh féin do thiocfadh sé
an mhaidion chéadna.”}

\bi
{“Seguro,” dijo Séadna, “que si hubieran sido falsas me habría ido bastante
mal;” y lanzó una sonrisa burlona.}
%
{“Is dócha,” arsa Séadna, “dá mbéadh sé bréagach go rachadh an sgéal dian orm;”
agus chuir sé smuta gáire as.}

\bi
{“No tienes que temer nada malo de mi parte,” dijo Cormac, “en tanto que no
cometiste ningún delito.” Y sucedió que mientras tanto miró a Séadna a los ojos,
y al mirarlo se calló.\\}
%
{“Níor bhaoghal duit aon sgéal do dhul dian ort \pagina{158} uaim-se,” arsa
Cormac, “an fhaid ná raibh aon éagcóir agat d’á dhéanamh.” Tharla le n-a linn
sin gur fheuch sé idir an dá shúil ar Shéadna, agus má fheuch do stad.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Por qué se calló, Peig? Yo diría que, pudiera o no aquella mirada
de Séadna asustar a cualquiera, sería difícil asustar con ella a Cormac el
Narigudo. Apuesto a que si Seán de la Feria hubiera estado ahí no se habría
asustado. No se asustaría más que si fuera una cerda quien tenía delante.}}
%
{\dlg{Síle.--Cad ’na thaobh dó stad, a Pheig? Ba dhóich liom, pé duine go
gcuirfeadh an fheuchaint úd Shéadna sgeón ann, ná ná cuirfeadh, gur dheacair di
aon gheit do bhaint a’ Cormac an Chaincín. Gabhaim-se orm dá mb’ é Seághan an
Aonaigh a bhéadh ann nach baoghal go mbainfí aon gheit as. Ní bainfí ach oiread
agus a bainfí a’ cráin mhuice dá mbéadh sí ann.}}

\bi
{Peig.--Bueno, resulta que lo que le pasaba a Cormac era que Séadna sabía un feo
secreto sobre él. Poco después de aquel día en que le reclamó la propiedad a la
viuda, Séadna averiguó el asunto del soborno y Cormac sabía que lo había
averiguado. Fue incapaz de sosegar su mente ni de dormir por la noche hasta que
no fue a hablar con Séadna y le pidió que no interpusiera queja. Séadna dijo que
no lo haría si Cormac prometía no aceptar más sobornos. Cosa que prometió de
buena gana.\\}
%
{Peig.--Sdó, is amhlaidh mar bhí an sgéal ag Cormac, bhí rún gránda ag Séadna
air. Tamall beag tar éis an lae úd a tháinig sé ag éileamh sealbha ar an
mbaintrigh do fuair Séadna amach cúrsaí na breibe agus bhí a fhios ag Cormac go
bhfuair. Do theip air a aigne do chur chun suaimhnis ná an oídhche do chodladh
go dtí gur tháinig sé chun cainte le Séadna agus gur iar sé air gan gearán do
chur isteach air. Dúbhairt Séadna ná déanfadh dá ngeallfadh Cormac dó gan breab
do ghlacadh airís. Rud a gheall go fonnmhar.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--Pero qué cara más dura. “No tienes que temer nada malo de mi parte
en tanto que no cometiste ningún delito.” No me extraña que se asustara. Si
Sadhbh supiera tal cosa, comprendería en que lo tenía pillado Séadna.}}
%
{\dlg{Síle.--Andaigh ba dhána an t-éadan a bhí air. “Níor bhaoghal duit mise an
fhaid ná raibh aon éagcóir agat d’á dhéanamh.” Níor bh’iongnadh gur baineadh
geit as. Dá mbéadh fios an méid sin ag Sadhbh do thuigfeadh sí cad é an greim a
bhí ag Séadna air.}}

\bi
{Peig.--Lo tenía bien pillado, y tenía toda la pinta de que tan sólo le bastaba
amenazarlo para ponerlo en marcha, ya fuera simple o arduo el asunto, ya fuera
tarde o temprano el momento, ya fuera el día lluvioso o frío.}
%
{Peig.--Bhí an greim sin aige air go daingean, agus bhí a rian air, ní raibh
aige ach bagairt air chun é a thiomáint ar siúbhal, pé bog cruaidh an gnó, pé
moch déanach an tráth, pé fliuch fuar an uain.}

\bi
{“¿Crees que existe alguna posibilidad de que lo capturen?” dijo Séadna.}
%
{“An dóich leat an bhfuil aon tseans go mbéarfar air?” arsa Séadna.}

\bi
{“Se le está persiguiendo intensamente de todas formas,” dijo Cormac. “Lo
persiguen hombres de los que es difícil que escape, eso te lo puedo asegurar.
Según dicen ellos mismos todavía ningún rufián se les ha escapado. Si éste
escapara, se lo habría ganado.”}
%
{“Táthar ’na dhiaigh go teith ar aon chuma,” arsa Cormac. \pagina{159} “Tá fir
’na dhiaigh gur deacair dul uatha, geallaim dhuit é. Isé a rádh féin ná
deachaidh aon bhitheamhnach riamh fós uatha. Má théidhean sé seo uatha béidh an
chraobh aige.”}

\bi
{“¿Has hablado con Diarmaid el Canoso tras tu vuelta?” dijo Séadna.}
%
{“An rabhais ag caint le Diarmuid Liath ó fhillis?” arsa Séadna.}

\bi
{“No,” dijo él, “pero oí que Sadhbh se ha ido de casa y no se sabe nada de ella.
Iba a bajar hasta allí ahora a ver si ha regresado, o si hay algo de verdad en
ello.”}
%
{“Ní rabhas,” ar seisean, “ach d’airigheas gur fhág Sadhbh an baile agus ná fuil
aon tuairisg uirthi. Bhíos chun dul ann síos anois feuchaint ar tháinig sí, nó
an fíor é i n-aon chor.”}

\bi
{“Iré contigo,” dijo Séadna. “No había oído nada de eso. Qué tragedia la del
pobre hombre.”}
%
{“Raghad-sa leat,” arsa Séadna. “Níor airigheas focal dé. Is mór an truagh an
duine bocht.”}

\bi
{Se pusieron en marcha hacia allá.}
%
{Bhuaileadar ortha soir.}

\end{paralelo}
